%% -----------------------------------------------------------------
%% This file uses UTF-8 encoding
%%
%% For compilation use following command:
%% latexmk -pdf -pvc -bibtex --shell-escape thesis
%%
%% -----------------------------------------------------------------
%%                                     _     _      
%%      _ __  _ __ ___  __ _ _ __ ___ | |__ | | ___ 
%%     | '_ \| '__/ _ \/ _` | '_ ` _ \| '_ \| |/ _ \
%%     | |_) | | |  __/ (_| | | | | | | |_) | |  __/
%%     | .__/|_|  \___|\__,_|_| |_| |_|_.__/|_|\___|
%%     |_|                                          
%%
%% -----------------------------------------------------------------

\documentclass{kithesis}

% Additional packages
\usepackage[english,slovak]{babel}
\usepackage{blindtext}  % lorem ipsum
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage[cache=false]{minted}
\newenvironment{code}{\VerbatimEnvironment\begin{minted}{haskell}}{\end{minted}}

\newcommand*{\field}[1]{\mathbb{#1}}%
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usepackage{braket}

\usepackage{float}
% Variables
%\thesisspec{figures/thesisspec.png} 

\title{Measurement and interaction of quantum circutis}{Meranie a interakcia kvantových obvodov}

\author{Marián Sabat}
\supervisor{prof. Ing. Ján Kollár, CSc.} %veduci prace
%\consultant{Donald E. Knuth} %konzultant
\college{Techincal University of Kosice}{Technicka Univerzita v Kosiciach} %univerzita
\faculty{Faculty of Electrical Engineering and informatics}{Fakulta elektrotechniky a informatiky} %fakulta
\department{Department of Computers and Informatics}{Katedra počítačov a informatiky} %katedra
\departmentacr{DCI}{KPI} % skratka katedry
\thesis{Master thesis}{Diplomová práca} %typ prace
\submissiondate{1}{1}{2020}
\fieldofstudy{9.2.1 Informatika}
\studyprogramme{Informatika}
%\city{Košice} %mesto
\keywords{Quantum computers, measurement, Haskell, probability of quantum states}{Kvantové počítače, meranie, Haskell, pravdepodobnosť kvantových stavov}

\declaration{Vyhlasujem, že som záverečnú prácu vypracoval samostatne s 
použitím uvedenej odbornej literatúry.}

\abstract{
    % english 
	%\blindtext
The diploma thesis deals with the topic of measuring quantum circuits. 
This work explains the principle of measurement, which is used in the software 
solution. Also there is use of this program in several experiments that
 confirm its functionality. Chapter one describes the goal of this work in 
more detail. Mathematical theory necessary to understand the work is described 
in Chapter 2. The next two chapters build on this knowledge and describe the 
theory of quantum computers. Section The Probabilistic Analysis of quantum 
circuits points to problems that occur when trying to measure the states of 
quantum bits. Detaily processed experiments, in Chapter 6, show the 
functionality of the solution. Chapter 7 then
contains the design and implementation of a software solution for a 
probabilistic model
in Haskell. The Quantum Teleportation section lists more complex use
on a circuit with strongly entangled bits. In the end, all achievements are 
listed in results of this work.
}{
    % slovak 
	%\blindtext
Diplomová práca sa zaoberá témou merania kvantových obvodov. V práci je 
vysvetlený princíp merania, ktorý je využitý v programovom riešení. Ďalej sa
tento program využíta v niekoľkých experimentoch, ktoré potvrdzujú jeho
funkčnosť. Kapitola jeden detalnejšie popisuje cieľ tejto práce. Matematická
teória, nutná na pochopenie práce je rozpísaná v kapitole 2. Ďalšie dve
kapitoly nadvezujú na tieto poznatky a opisujú teóriu kvantových počítačov.
Časť Pravdepodobnostná analýza kvantových obvodov poukazuje na problémi, ktoré
nastávajú pri snahe merať stavy kvantových bitov. V kapitole 6 sú detailne 
spracované experimenty, ktoré zobrazujú funkčnosť riešenia. Kapitola 7 potom
obsahuje návrh a realizáciu programového riešenia pravdepodobnostného modelu
v jazyku Haskell. Časť Kvantová teleportácia uvádza zložitejšie využitie
na obvode so silno previazanými bitmi. V závere sú uvedené všetky dosiahnuté
výsledky tejto práce.
}

\acknowledgment{Na tomto mieste by som rád poďakoval svojmu vedúcemu práce za jeho čas, odborné vedenie počas riešenia mojej záverečnej práce a hlavne za jeho
železnú trpezlivosť.

Rovnako by som sa rád poďakoval svojim rodičom a priateľom za ich podporu a povzbudzovanie počas celého môjho štúdia.
    
%V neposlednom rade by som sa rád poďakoval pánom {\it Donaldovi E. Knuthovi} a {\it Leslie Lamportovi} za typografický systém \LaTeX, s ktorým som strávil množstvo nezabudnuteľných večerov.
}

\addbibresource{chapters/bibliography.bib}

% if you want to work only on selected chapters
%\includeonly{chapters/analyza} %,chapters/synteza}

% Load acronyms
\input{acronyms}

%% -----------------------------------------------------------------
%%          _                                       _   
%%       __| | ___   ___ _   _ _ __ ___   ___ _ __ | |_ 
%%      / _` |/ _ \ / __| | | | '_ ` _ \ / _ \ '_ \| __|
%%     | (_| | (_) | (__| |_| | | | | | |  __/ | | | |_ 
%%      \__,_|\___/ \___|\__,_|_| |_| |_|\___|_| |_|\__|
%%                                                      
%% -----------------------------------------------------------------

\begin{document}
%% Title page, abstract, declaration etc.:
\frontmatter{}

%% List of code listings, if you are using package minted
%\listoflistings

\pagenumbering{arabic}

%% Chapters
\include{chapters/uvod}
\include{chapters/formulacia}

\include{chapters/matZaklady}
\include{chapters/teorZaklady}
\include{chapters/kvantSystem}
\include{chapters/pravAnal}
\include{chapters/meranie}
\include{chapters/pravModel}
\include{chapters/kvanTel}
\include{chapters/vyhodnotenie}

%\include{chapters/vyprac}
%\include{chapters/bez}

%\include{chapters/vyhodnotenie}
\include{chapters/zaver}

% good linebraking of bibtex url
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

%% The bibliography
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}
\printbibliography[title={Literatúra}]

% List of acronyms
\printglossary[type=\acronymtype,title={\acrlistname}]

%% Appendix
\include{chapters/prilohy}
\appendix
\renewcommand\chaptername{Príloha}
\include{chapters/pprirucka}
\include{chapters/sprirucka}

% zivotopis autora
%\curriculumvitae\protect
%Táto časť\/ je nepovinná. Autor tu môže uviesť\/ svoje biografické
%údaje, údaje o~záujmoch, účasti na~projektoch, účasti na~súťažiach,
%získané ocenenia, zahraničné pobyty na~praxi, domácu prax, publikácie
%a~pod.

\end{document}
